TITRE: Renault ose une Twingo très "Smart" | Site mobile Le Point
DATE: 2014-02-14
URL: http://www.lepoint.fr/auto-addict/salons/renault-tue-une-seconde-fois-la-twingo-14-02-2014-1791571_656.php
PRINCIPAL: 0
TEXT:
14/02/14 à 00h00
Renault ose une Twingo très "Smart"
GENÈVE 2014. Faisant cause commune avec Daimler et Smart pour coproduire sa petite citadine, Renault redécouvre les vertus du "tout à l'arrière" digne des Dauphine et R8 de jadis.
Cette nouvelle version de la Twingo n'a plus rien de commun avec la grenouille de 1992. Mais c'est pour la bonne cause, celle de la voiture urbaine plaisir. Renault
par Jacques Chevalier
Dans la précipitation, Renault dévoile quelques photos de la future Twingo. À trois semaines du Salon de Genève où elle fera le 4 mars sa première apparition publique, elle voulait damer le pion à la Peugeot 108 qui, elle, a été normalement orchestrée ( voir notre article ). À part les quelques photos chichement livrées à Auto-Addict, le service de communication de Renault a été tellement pris au dépourvu que son communiqué est une logorrhée marketing où tous les poncifs concernant le design et l'esprit de la Twingo 1 ont été rassemblés. Un cas d'école du communiqué qui ne dit rien que l'on ne sache déjà et qu'Auto-Addict vous a déjà révélé.
Pourtant, au-delà de la manipulation évidente qui consiste à occuper le terrain en face de la 108 qui sera sa principale rivale, cette Twingo est très intéressante. Elle tue définitivement la mère alors qu'on voudrait nous faire croire, pour la seconde fois, qu'elle est fidèle au concept d'origine. Il n'en est rien évidemment, à commencer par son architecture radicalement différente, puisque son moteur est logé à l'arrière et entraîne les roues postérieures, comme sur une Dauphine ou une R8.
Twingo ou Smartwin
Il paraît que le bureau d'études appelé à plancher dès 2008 sur la future Twingo avait déjà jeté les bases de cette architecture pour le moins insolite chez un constructeur dont toute la gamme est vouée "au tout à l'avant", moteur, boîte et roues motrices. Quel intérêt y aurait-il eu à faire un "tout à l'arrière" qui implique un chambardement technologique total et la réorganisation de la ligne de production ? Non, en réalité, c'est le fait de croiser en 2010 Mercedes qui, de son côté, réfléchissait à ses futures Smart 2 et 4 places actuellement à moteur arrière qui a créé l'opportunité. Mercedes cherchait un spécialiste de la petite voiture pour l'aider sur le dossier Smart, Renault n'était pas insensible de son côté à partager les risques d'une nouvelle voiture avec un partenaire aussi prestigieux.
L'affaire était faite, et c'est même un second exemple après le moteur diesel Renault adopté sur la Classe A. Même si, en coulisse, Mercedes affirme n'avoir gardé que le bloc et que tout a changé à l'intérieur, cette coopération vaut début de reconnaissance. Après de nombreux échanges, un accord de coopération stratégique est signé en 2010 entre les deux entreprises, officialisant ainsi le démarrage du projet de codéveloppement de la Twingo 3 et des futures Smart 2 et 4 places. Renault, qui vantait jusque-là les avantages de la traction (forcément avant) pour dégager une habitabilité maximale, trouve maintenant qu'une tout à l'arrière bénéficie des mêmes avantages. Après les Dauphine et R8, entre autres, on reste songeur devant cette redécouverte un demi-siècle après leur disparition.
Là où Renault a raison, c'est dans la compacité qu'autorise une telle architecture et la maniabilité offerte par un train avant débarrassé du moteur. La Twingo devrait avoir un rayon de braquage remarquable, mais pour ses dimensions officielles, il faudra encore attendre un peu. Tablons sur un peu plus de 3,60 m pour la longueur, ce qui en fait une urbaine avérée. On ne manquera pas ainsi de lui trouver des analogies avec la Fiat 500 qui fut lancée par Stephen Norman de façon aussi théâtrale que planétaire, lequel fut très peu de temps après débauché par Carlos Ghosn pour prendre la direction du marketing monde de Renault.
Exemple Fiat 500
Aujourd'hui parti, il doit s'amuser de ce bon tour joué à Fiat avec une voiture qui prend beaucoup plus de traits majeurs à la 500 qu'à la Twingo 2. Et c'est tant mieux, car celle-ci, mal aimée, n'avait jamais réussi à imposer son style. Devenue une icône moderne en revanche, la 500 est un bien meilleur exemple. L'analogie entre les deux voitures n'est pas innocente avec la présence d'une ceinture de caisse haute, d'un hayon largement vitré et visuellement très présent, la partie la plus personnelle étant l'avant qui adopte la nouvelle calandre en noeud papillon chère à Renault. Autre signe distinctif, la Twingo dispose, pour la première fois depuis 1992, de quatre portes. Sous le petit capot, un coffre d'environ 100 l venant compléter le coffre arrière de 150 l situé au-dessus du moteur.
Vouée à un 3 cylindres très compact, elle offrira deux niveaux de puissance avec 75 et 90 ch. Mais son architecture s'y prêtant parfaitement, il n'est pas exclu qu'une Twingo RS plus puissante sorte un jour, afin d'animer et de viriliser l'image du modèle à la manière d'Abarth chez Fiat. Les couleurs et les nombreuses finitions à choisir parmi des kits permettront enfin de cibler clairement son genre : masculin ou féminin. Côté transmission, ce sera au choix une boîte manuelle 5 rapports ou une boîte robotisée double embrayage EDC à 6 rapports.
Si la 108 sera assemblée en Tchéquie, la Twingo 3 le sera à Novo Mesto, en Slovénie, garantissant ainsi des prix que l'on espère attractifs, même si Renault va avoir la tentation de hisser le standing de ce modèle. Réponse sur ce dernier point le 4 mars avec la révélation de l'habitacle dont l'aménagement sera une bonne indication de la cible visée. Mais il ne faudra pas être trop gourmand, car Mercedes entend, sur la même base technique, jouer pleinement son rôle avec une Smart à 2 ou 4 portes.
Découvrez en vidéo comment la Twingo 3 a tué la mère, celle de 1992 :
